%% La conclusion n'est pas numérotée
\chapter*{Conclusion}

A travers la présentation de cet outil et la démonstration que nous avons effectué, nous avons remarqué que GitLab CI/CD répond de façon pertinente à cette tendance qui se développe, qu’est l’intégration continue et la livraison continue.

C’est un outil qui permet de mettre en place de façon très simple et rapide des nouveaux processus qui favorisent: un gain en productivité et en temps, l’automatisation des tâches répétitives et prônes aux erreurs, la consistance et la livraison continue.

Il y a cependant certains inconvénients comme un couplage fort avec la plate-forme GitLab qui nous empêche de l’utiliser librement avec d’autres plates-formes d’hébergement de dépôts Git sans dépendre de GitLab. On note aussi l’absence d’extensibilité, comme pour d’autres outils de CI/CD tel que Jenkins.

Un autre inconvénient, non lié à l’outil GitLab CI/CD mais plus à l’automatisation, est que nous devons être capable d’effectuer toutes les tâches auparavant effectuées via une interface graphique, directement en ligne de commande. Cela nous a obligé d’utiliser l’outil de compilation Gradle (nous aurions pu choisir aussi Maven ou Ant), car il est trop difficile de compiler ou tester un simple projet Eclipse en ligne de commande. Un autre exemple est que nous n’avons pas pu générer de rapport XML pour nos tests JUnit sans cet outil de compilation. Cet outil de compilation alourdit le projet, surtout pour un projet aussi léger que le nôtre, mais il est souvent essentiel pour des projets de plus grande envergure.

Bien entendu, nous ne pouvons pas terminer ce rapport sans indiquer que le code \LaTeX de celui-ci a été compilé par GitLab CI/CD ! \cite{becausethisisourproject}